<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>artikel | History Club</title>
    <link>https://www.hc32.xyz/post/</link>
      <atom:link href="https://www.hc32.xyz/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>artikel</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>id</language><copyright>© PP HC32 2020</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Aug 2020 23:06:55 +0700</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.hc32.xyz/images/icon_hu30796a35a0f0003610be4ee63e211a93_57528_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>artikel</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Kartini, Suatu Inspirasi Yang Hidup Dari Masa Ke Masa</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/kartini/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 23:06:55 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/kartini/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pada masa Hindia Belanda, perempuan Indonesia hidup dalam penjajahan ganda. Di satu sisi, mereka dijajah feodalisme yang sudah mengakar dalam tradisi kehidupan masyarakat dan dijajah pula oleh sistem kolonialisme yang umumnya menimbulkan penderitaan bagi segenap bangsa Indonesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sejarah Indonesia telah merekam jejak-jejak perjuangan kaum perempuan untuk keluar dari penjajahan tersebut, baik melalui perjuangan fisik bersenjata demi mengusir penjajah Belanda maupun melalui perjuangan pendidikan guna mencerdaskan kaum perempuan Indonesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada awal abad XX muncul nama seorang perempuan bernama Kartini dari Jepara yang dengan usahanya membuka pikiran orang-orang di Eropa yang kala itu sedang euforia tentang semangat humanisme pasca bergulirnya Revolusi Perancis melalui kisahnya yang ditulisnya melalui surat kepada sahabat penanya di Belanda. Reaksi Kartini ini merupakan salah satu tanggapan paling awal terhadap kondisi yang menyedihkan yang dialami perempuan Indonesia.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ra-kartini-bersama-suami&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/withsuammi_hu0c0263ebeef77da4242a343285a0675d_64055_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;RA. Kartini bersama suami&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/withsuammi_hu0c0263ebeef77da4242a343285a0675d_64055_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    RA. Kartini bersama suami
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dialah Raden Adjeng Kartini, anak Bupati Jepara yang lahir pada 21 April 1879. Kemudian ia bersuamikan Bupati Rembang, Raden Adipati Djojodiningrat. Kartini kemudian wafat pada tahun 1904 tidak lama setelah ia melahirkan anak pertamanya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selama tahun 1899–1904, ia menjalin hubungan surat menyurat dengan Stella Zeehandelaar. Dalam surat pertamanya, Kartini menceritakan kondisi perempuan Jawa masa itu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ketahuilah bahwa ada negeri kami melarang keras gadis-gadis keluar rumahnya ketika berusia 12 tahun, aku harus tinggal di rumah, aku harus masuk sangkar, aku dikurung dalam rumah dan sangat terasing dari dunia luar dan aku tidak boleh kembali ke dunia itu lagi selama belum berada di sisi seorang suami, seorang lelaki yang asing sama sekali yang dipilihkan oleh orang tua bagi kami, mengawini kami yang sesungguhnya tanpa sepengetahuan kami”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dengan rinci Kartini membedah akar ketidakadilan yang menimpa perempuan sebangsanya. Ia mempersoalkan penindasan perempuan yang memanfaatkan alasan tradisi dan budaya. Semasa hidupnya Kartini memberi perhatian besar terhadap pendidikan perempuan yang dipandangnya sebagai langkah awal pembebasan perempuan. Ia membayangkan peran perempuan tidak hanya sebagai ibu rumah tangga atau ibu urusan domestik tetapi justru lebih besar lagi sebagai ibu masyarakat seperti yang tercermin dalam suratnya&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Kami ingin menjadikan perempuan lebih cakap melakukan tugas besar yang diberikan ibu alam ke tangannya agar menjadi ibu pendidik umat manusia yang utama kepada kaum ibu pusat kehidupan rumah tangga dibebani tugas besar mendidik anak-anaknya untuk keluarga besar, keluarga raksasa yang bernama masyarakat karena anak-anak itu suatu waktu akan menjadi anggotanya untuk inilah kami meminta pendidikan dan pengajaran bagi gadis-gadis”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-foto-diri-ra-kartini&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/kartini_hucea3283d79a6f6430c9adea7e025ab14_4610_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Foto diri RA. Kartini&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/kartini_hucea3283d79a6f6430c9adea7e025ab14_4610_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;204&#34; height=&#34;247&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Foto diri RA. Kartini
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dengan demikian Kartini memaknai pula peran perempuan dalam masyarakat apa yang dikerjakan perempuan dalam ranah domestik ternyata berpengaruh luas di ranah publik. Perempuan bukan hanya ibu rumah tangga tetapi juga Ibu masyarakat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam berkorespondensi surat menyurat, Kartini mendapat sahabat-sahabat pena tidak hanya di negeri Belanda melainkan juga dari dalam negeri yaitu sahabat-sahabat sebangsa dan setanah air. Mereka adalah kaum pelajar muda dari STOVIA. Tulisan-tulisan Kartini yang dimuat dalam surat-surat kabar dan di berbagai majalah di Belanda ternyata dibaca juga oleh para pemuda pelajar tersebut. Mereka kagum dengan keluhuran budi Kartini yang meskipun berasal dari kalangan ningrat tinggi bersedia untuk bekerja di kalangan rakyat biasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kartini juga berusaha membangkitkan semangat perempuan muda bangsa Indonesia yaitu putri-putri kaum pejabat tinggi namun uluran tangannya tersebut tidak mendapat tanggapan yang positif. Meskipun demikian semangat Kartini tidak kunjung padam untuk memberikan pendidikan bagi kaum perempuan di masanya.
Namun cita-cita tentang pendidikan kaum wanita yang begitu didambakan oleh Kartini tersebut tidak pernah mendapat prioritas pemerintah Hindia Belanda terutama karena pengaruh para bupati yang konservatif dan pejabat-pejabat kolonial yang skeptis.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-buku-habis-gelap-terbitlah-terang&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/buku_hub571451d0e94347648548c93fc9cd1a7_21457_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Buku Habis Gelap Terbitlah Terang&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/buku_hub571451d0e94347648548c93fc9cd1a7_21457_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;512&#34; height=&#34;288&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Buku Habis Gelap Terbitlah Terang
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pada tahun 1911, Jacques Henry Abendanon yang merupakan mantan pejabat Pendidikan, Agama dan Industri Hindia Belanda memberikan penghargaan pribadi kepada Kartini dengan menerbitkan surat-surat Kartini yang mengharukan yang ditulis Kartini kepada istrinya, Rosa Manuela Abendanon dan orang-orang lain antara tahun 1899 sampai 1904 dengan judul &lt;em&gt;“Door duisternis tot licht”&lt;/em&gt; atau “Habis gelap terbitlah terang. Bagaimanapun juga gagasan tentang pendidikan kaum wanita tersebut mendapat perhatian dari organisasi organisasi kebangsaan di Indonesia. Kepada Rosa Manuela Abendanon (istri Abendanon) ia menulis :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Kami gadis-gadis Jawa, tidak boleh memiliki cita-cita, karena kami hanya boleh mempunyai satu impian dan itu adalah dipaksa menikah hari ini atau esok dengan pria yang dianggap patut oleh orang tua”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meskipun demikian, semangat Kartini tidak surut karena selalu memberikan inspirasi bagi perempuan-perempuan bangsa Indonesia dari masa-kemasa. Begitupula dengan inspirasi dalam pesannya :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Bagaimanapun jalannya, sekali-kali jangan lelah untuk berusaha gigih membela semua yang baik.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;strong&gt;R.A Kartini&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Semoga menginspirasi….&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daftar Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;M.C Ricklefs, Sejarah Indonesia Modern 1200–2004 (Jakarta: Serambi, 2008)
Martin Suryajaya dkk, Merayakan Ibu Bangsa (Jakarta: Direktorat Sejarah, Kemdikbud RI, 2016)
Willem H. Frederick dan Soeri Soeroto, Pemahaman Sejarah Indonesia (Jakarta: LP3ES, 2005)
Eddy Soetrisno, Buku Pintar Indonesia Abad XX (Jakarta: Taramedia dan Restu Agung, 2004)
Hendri F. Isnaeni, Habis Gelap Terbitlah Sekolah 
https://historia.id/politik/articles/habis-gelap-terbitlah-sekolah-PGgXP
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sekolah itu bernama “Taman Siswa”</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 22:35:57 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2 Mei, tidaklah tanggal yang asing bagi pelajar pada era modern seperti ini, dimana setiap tanggal 2 Mei seluruh sekolah pasti mengadakan upacara penghormatan terhadap salah satu pahlawan nasional bangsa Indonesia yang menjadi tombak berdirinya kemajuan pendidikan di tanah air, dialah Suwardi Suryaningrat atau kita lebih mengenalnya dengan sebutan    Ki Hajar Dewantara. Beliau lahir di Pakualaman pada 2 Mei 1889, tanggal lahir beliaulah yang diperingati hingga saat ini sebagai Hari Pendidikan untuk menghormati seluruh jasa dan pengorbanannya kepada bangsa ini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salah satu tanda dimulainya era pendidikan modern di Indonesia adalah berdirinya sekolah-sekolah buatan Eropa di penghujung abad XIX, sayangnya sekolah ini hanya diperuntukkan untuk anak-anak keturunan Eropa dan keturunan Priyayi yaitu, anak-anak keturunan dari bangsawaan pada masa itu, sedangkan Pribumi tidak boleh masuk ke sekolah tersebut.
Hal inilah yang menghambat cita-cita Indonesia untuk segera merdeka, karena kita tidak hanya ditindas dalam bentuk peperangan, ataupun perebutan kekuasaan, namun juga ditindas dalam hal cara berpikir sebagai manusia, karena kita sebagai Pribumi secara tidak langsung sudah di jajah dalam pikiran, dimana kita selalu berpikir bahwa derajat kita berada dibawah orang-orang Eropa yang selalu memberikan perintah, hukuman, dan tindakan semena-mena kepada kaum Pribumi.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-taman-siswa&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/tamansiswa_hu22eecb435b103b6c064350fe1bea132d_82411_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Taman Siswa&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/tamansiswa_hu22eecb435b103b6c064350fe1bea132d_82411_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;478&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Taman Siswa
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maka dari itu, salah satu alasan beliau mendirikan &lt;em&gt;Nationaal Onderwijs Instituut Taman Siswa&lt;/em&gt; atau Perguruan Nasional Taman Siswa yang didirikan pada tanggal 3 Juli 1922 di Yogyakarta. Hal ini yang menjadi tombak majunya pendidikan yang selama ini sangat diskriminatif bagi kaum pribumi.  Sebuah lembaga pendidikan yang memberikan kesempatan bagi para Pribumi untuk bisa memperoleh hak pendidikan seperti para priyayi maupun orang-orang Eropa. Beliau pun memakai nama Ki Hajar Dewantara saat dia mengajar di perguruan tersebut, menanggalkan gelar bangsawannya agar lebih bebas dekat dengan rakyat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belanda pun merasa terancam dengan didirikannya sekolah ini. Mereka semakin ketakutan dengan perkembangan pesat sekolah tersebut. perguruan Taman Siswa pun semakin menjalar ke seluruh tanah air. Belanda semakin tersudut dengan kondisi tersebut, mereka takut jika para Pribumi itu mendapat pendidikan yang setara dengan mereka, maka derajat yang selama ini dijunjung tinggi bahwa orang-orang Eropa selalu diatas dan Pribumi adalah kasta terendah, akan runtuh oleh berkembangnya pendidikan, karena dengan pendidikan, dapat merubah cara berpikir para Pribumi itu untuk melawan penindasan yang selama ini dilakukan oleh orang-orang Eropa tersebut.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ki-hadjar-dewantara&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/kihadjar_hu15fe1d693919818ed80752da99be35f4_205195_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ki Hadjar Dewantara&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/kihadjar_hu15fe1d693919818ed80752da99be35f4_205195_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;710&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ki Hadjar Dewantara
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pada saat itu, seluruh sekolah swasta yang tidak pernah diakui oleh lembaga pemerintahan akan di cap sebagai sekolah liar. Pemerintah Hindia Belanda yang khawatir dengan sekolah-sekolah yang diperuntukkan untuk kaum Pribumi, akhirnya membuat peraturan pada tahun 1932 yang disebut &lt;em&gt;Wildeschoolen Ordonantie&lt;/em&gt; (Ordonansi Sekolah Liar). Peraturan ini mengatur perizinan pendirian sekolah-sekolah swasta tersebut dan mengatur agar para pengajar membuat laporan kepada pemerintah Hindia Belanda, apabila melanggar akan diberi hukuman dan denda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adanya peraturan ini menuai banyak kecaman dari pihak Pribumi, mereka menganggap bahwa pemerintah Hindia Belanda mulai merampas kembali hak-hak pendidikan yang mereka terima dari sekolah tersebut. Ki Hajar Dewantara menanggapi hal tersebut dengan tegas meminta pembatalannya, atau dia mengancam mengambil langkah pembangkangan apabila peraturan tersebut tidak dibatalkan.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dengan ilmu kita menuju kemuliaan&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;strong&gt;Ki Hajar Dewantara&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sumber Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;M.C Ricklefs, Sejarah Indonesia Modern 1200–2004 (Jakarta: Serambi, 2008)
Allan Akbar, Ki Hajar dan Sekolah Liar 
https://historia.id/politik/articles/ki-hajar-dan-sekolah-liar-v5zoP
Ilham Prakosa, Ki Hadjar Dewantara dan Warisan Konsep Pendidikannya 
https://www.goodnewsfromindonesia.id/2019/10/31/hari-pendidikan-dan-warisan-sang-pahlawan-pendidikan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Masa Keemasan Intelektual Peradaban Islam</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 21:52:06 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Peradaban Islam mengalami perkembangan dalam berbagai bidang kehidupan Pada abad ke 9 sampai ke 13 Masehi yang menjadikan Islam dikenal diberbagai negara diluar Jazirah Arab. Hal ini menjadikan kebudayaan, tradisi dan berbagai hal yang terkait didalamnya terus berkembang. Dengan kebudayaan yang beragam itulah Islam menjadikannya sesuatu yang berbeda hingga pada akhirnya Islam mampu mencapai zaman keemasannya. Dengan intelektual lokal dan perpaduan manusia dari berbagai kalangan, Islam menjadikan itu sebagai sebuah peluang untuk menciptakan sesuatu yang bukan semata mata hanya untuk mencapai modernisasi dan pembaharuan tapi juga sebagai pondasi bagi dunia ilmiah modern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era keemasan tersebut dimulai saat muncul sebuah pemikiran yang dibawakan oleh Khalifah Abbasiyah al - Ma&amp;rsquo;mun bahwa sebuah masyarakat ideal dimasa depan akan terbentuk jika ilmu pengetahuan dan rasionalisme yang menjadi landasan utamanya. Dengan mengumpulkan sumber ilmu pengetahuan disuatu lokasi terpusat maka para cendekiawan muslim dari berbagai kalangan akan bisa belajar dan menciptakan sebuah kemajuan.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ilustrasi-ilmuwan-islam&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/soda_hu9ebc1aa780c6aabe41d1fe16ef18e13e_26333_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Ilustrasi ilmuwan Islam&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/soda_hu9ebc1aa780c6aabe41d1fe16ef18e13e_26333_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;290&#34; height=&#34;290&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ilustrasi ilmuwan Islam
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pemikiran al-Ma&amp;rsquo;mun itulah yang mendasari para cendekiawan muslim dan non muslim untuk bersatu, berkumpul dan belajar demi ilmu pengetahuan yang bermanfaat bagi kehidupan. Masa keemasan Islam mengubah tatanan kehidupan cendekiawan dalam berproses mendapatkan ilmu pengetahuan. Perbedaan bahasa antar negara menyebabkan sulitnya komunikasi dan penyampaian ilmu pengetahuan. Namun setelah Islam mencapai masa keemasannya Bahasa Arab dijadikan sebagai bahasa perantara untuk menyatukan mereka yang berasal dari berbagai kalangan. Mulai saat itulah Bahasa Arab dijadikan sebagai bahasa utama dalam ilmu pengetahuan dan penelitian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam Islam mencari ilmu untuk kepentingan orang banyak adalah suatu kebaikan. Untuk itu tujuan cendekiawan muslim dalam melakukan sebuah penelitian semata mata hanyalah untuk ibadah dan kelangsungan hidup manusia. Banyak Al Quran dan hadist yang mendorong manusia untuk terus belajar, mencari ilmu dan memperhatikan kehidupan sekitarnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warisan pengetahuan Mesir Kuno, India Kuno, Persia Kuno, Tiongkok Kuno dan Yunani-Romawi Kuno pada umumnya adalah kebudayaan yang masih bercampur dengan takhayul, kepercayaan dan firasat yang belum pasti kebenarannya. Mereka masih meraba raba dalam menguji kebenaran suatu ilmu pengetahuan. Seperti halnya filsafat yang kebenarannya belum pasti karena tidak melalui proses pengamalan. Ilmu adalah suatu hal yang pasti karena bertujuan sebagai penerang dalam kegelapan, melepaskan segala kekelaman dalam kehidupan. Kebudayaan tersebut terbentuk dari ahli ahli pengetahuan yang merupakan pendeta dan belum bisa menetapkan batas batas antara logika, takhayul dan kepercayaan.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ilustrasi-bayt-al-hikma&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/house-of-wisdom_hu1b579a1acdfde54d090f9d5ffac8f3ae_162593_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ilustrasi Bayt Al Hikma&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/house-of-wisdom_hu1b579a1acdfde54d090f9d5ffac8f3ae_162593_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;930&#34; height=&#34;529&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ilustrasi Bayt Al Hikma
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bahasa Arab pada saat itu adalah jalan menuju ilmu pengetahuan. Karya-karya yang terbentuk banyak yang diterjemahkan agar ilmu pengetahuan bisa diterima oleh semua kalangan. Ilmu pengetahuan adalah sumbangan terbesar umat muslim bagi kehidupan modern. Disaat dunia sedang terperangkap dalam kegelapan, Islam menghadirkan ilmu pengetahuan sebagai penerang. Peradaban Islam telah memberikan pengaruh besar terhadap kehidupan Eropa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaum muslimin banyak mendirikan universitas universitas di Baghdad, Kairo dan Kordoba yang merupakan universitas ternama dengan jumlah mahasiswa yang tidak sedikit. Orang orang Eropa dari berbagai kalangan banyak yang belajar dan akhirnya membawa ilmu ilmu baru saat mereka kembali ke asalnya. Saat itulah ilmu pengetahuan Eropa berkembang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ketika Eropa masih terjebak oleh takhayul dan berbagai ilmu ketidakpastian saat itulah kaum muslimin sudah bangkit dan memiliki ilmu pasti yang terpecaya serta mampu memberikan pengaruhnya. Berkali kali kita harus mengakui bahwa segala ilmu yang hadir saat ini adalah hasil dari jerih payah pemikiran, percobaan dan hasil kerja kaum muslimin yang berpikir menggunakan teori teori nyata yang teruji pengamalannya.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ibn-sina-atau-dikenal-dengan-avicenna&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/avicenna_huefdacf7c496cd8a111d878a41af8b5f5_104580_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ibn Sina atau dikenal dengan Avicenna&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/avicenna_huefdacf7c496cd8a111d878a41af8b5f5_104580_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;640&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ibn Sina atau dikenal dengan Avicenna
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ibnu Sina adalah seorang polymath jenius asal Uzbekistan yang mendalami hampir semua ilmu pengetahuan dari mulai kedokteran, astronomi, sekaligus ilmuwan. Ibnu Sina mengeluarkan mahakarya kedokteran yang berjudul 
&lt;a href=&#34;https://www.wdl.org/en/item/15436/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;“Al Qanun fi al Tibb”&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;“The Canon of Medicine”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; yang dijadikan sebagai buku pegangan utama para mahasiswa kedokteran di penjuru Eropa sampai abad ke-18, atau kurang lebih 700 tahun ke depan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunia medis pada saat itu masih bergantung pada tabib tabib yang hanya meraba raba dalam menafsirkan bagaimana sistem tubuh manusia bekerja. Kurangnya pengetahuan dunia medis pada saat itu mendorong Ibnu Sina untuk bergerak dan berpikir rasional. Menelaah dan mencari ilmu pengetahuan dari zaman klasik Yunani yang digabungkan dengan pemikirannya sendiri. Ia dikenal sebagai Bapak Pengobatan Modern yang banyak menyumbangkan ilmu pengetahuan berdasarkan pemikiran yang logis dan rasional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daftar Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Firas Alkhateeb. Sejarah Islam Yang Hilang (Yogyakarta: Bentang Pustaka, 2016)   

S.I Poeradisastra. Sumbangan Islam Kepada Ilmu Dan Peradaban Modern (Depok: Komunitas Bambu, 2008)

Supriyadi. Renaissans Islam (Jakarta: Kompas Gramedia, 2015)```&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
