<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sejarah Pendidikan | History Club</title>
    <link>https://www.hc32.xyz/category/sejarah-pendidikan/</link>
      <atom:link href="https://www.hc32.xyz/category/sejarah-pendidikan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sejarah Pendidikan</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>id</language><copyright>© PP HC32 2020</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Aug 2020 22:35:57 +0700</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.hc32.xyz/images/icon_hu30796a35a0f0003610be4ee63e211a93_57528_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Sejarah Pendidikan</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/category/sejarah-pendidikan/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sekolah itu bernama “Taman Siswa”</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 22:35:57 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2 Mei, tidaklah tanggal yang asing bagi pelajar pada era modern seperti ini, dimana setiap tanggal 2 Mei seluruh sekolah pasti mengadakan upacara penghormatan terhadap salah satu pahlawan nasional bangsa Indonesia yang menjadi tombak berdirinya kemajuan pendidikan di tanah air, dialah Suwardi Suryaningrat atau kita lebih mengenalnya dengan sebutan    Ki Hajar Dewantara. Beliau lahir di Pakualaman pada 2 Mei 1889, tanggal lahir beliaulah yang diperingati hingga saat ini sebagai Hari Pendidikan untuk menghormati seluruh jasa dan pengorbanannya kepada bangsa ini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salah satu tanda dimulainya era pendidikan modern di Indonesia adalah berdirinya sekolah-sekolah buatan Eropa di penghujung abad XIX, sayangnya sekolah ini hanya diperuntukkan untuk anak-anak keturunan Eropa dan keturunan Priyayi yaitu, anak-anak keturunan dari bangsawaan pada masa itu, sedangkan Pribumi tidak boleh masuk ke sekolah tersebut.
Hal inilah yang menghambat cita-cita Indonesia untuk segera merdeka, karena kita tidak hanya ditindas dalam bentuk peperangan, ataupun perebutan kekuasaan, namun juga ditindas dalam hal cara berpikir sebagai manusia, karena kita sebagai Pribumi secara tidak langsung sudah di jajah dalam pikiran, dimana kita selalu berpikir bahwa derajat kita berada dibawah orang-orang Eropa yang selalu memberikan perintah, hukuman, dan tindakan semena-mena kepada kaum Pribumi.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-taman-siswa&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/tamansiswa_hu22eecb435b103b6c064350fe1bea132d_82411_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Taman Siswa&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/tamansiswa_hu22eecb435b103b6c064350fe1bea132d_82411_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;478&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Taman Siswa
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maka dari itu, salah satu alasan beliau mendirikan &lt;em&gt;Nationaal Onderwijs Instituut Taman Siswa&lt;/em&gt; atau Perguruan Nasional Taman Siswa yang didirikan pada tanggal 3 Juli 1922 di Yogyakarta. Hal ini yang menjadi tombak majunya pendidikan yang selama ini sangat diskriminatif bagi kaum pribumi.  Sebuah lembaga pendidikan yang memberikan kesempatan bagi para Pribumi untuk bisa memperoleh hak pendidikan seperti para priyayi maupun orang-orang Eropa. Beliau pun memakai nama Ki Hajar Dewantara saat dia mengajar di perguruan tersebut, menanggalkan gelar bangsawannya agar lebih bebas dekat dengan rakyat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belanda pun merasa terancam dengan didirikannya sekolah ini. Mereka semakin ketakutan dengan perkembangan pesat sekolah tersebut. perguruan Taman Siswa pun semakin menjalar ke seluruh tanah air. Belanda semakin tersudut dengan kondisi tersebut, mereka takut jika para Pribumi itu mendapat pendidikan yang setara dengan mereka, maka derajat yang selama ini dijunjung tinggi bahwa orang-orang Eropa selalu diatas dan Pribumi adalah kasta terendah, akan runtuh oleh berkembangnya pendidikan, karena dengan pendidikan, dapat merubah cara berpikir para Pribumi itu untuk melawan penindasan yang selama ini dilakukan oleh orang-orang Eropa tersebut.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ki-hadjar-dewantara&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/kihadjar_hu15fe1d693919818ed80752da99be35f4_205195_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ki Hadjar Dewantara&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/tamansiswa/kihadjar_hu15fe1d693919818ed80752da99be35f4_205195_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;710&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ki Hadjar Dewantara
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pada saat itu, seluruh sekolah swasta yang tidak pernah diakui oleh lembaga pemerintahan akan di cap sebagai sekolah liar. Pemerintah Hindia Belanda yang khawatir dengan sekolah-sekolah yang diperuntukkan untuk kaum Pribumi, akhirnya membuat peraturan pada tahun 1932 yang disebut &lt;em&gt;Wildeschoolen Ordonantie&lt;/em&gt; (Ordonansi Sekolah Liar). Peraturan ini mengatur perizinan pendirian sekolah-sekolah swasta tersebut dan mengatur agar para pengajar membuat laporan kepada pemerintah Hindia Belanda, apabila melanggar akan diberi hukuman dan denda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adanya peraturan ini menuai banyak kecaman dari pihak Pribumi, mereka menganggap bahwa pemerintah Hindia Belanda mulai merampas kembali hak-hak pendidikan yang mereka terima dari sekolah tersebut. Ki Hajar Dewantara menanggapi hal tersebut dengan tegas meminta pembatalannya, atau dia mengancam mengambil langkah pembangkangan apabila peraturan tersebut tidak dibatalkan.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dengan ilmu kita menuju kemuliaan&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;strong&gt;Ki Hajar Dewantara&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sumber Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;M.C Ricklefs, Sejarah Indonesia Modern 1200–2004 (Jakarta: Serambi, 2008)
Allan Akbar, Ki Hajar dan Sekolah Liar 
https://historia.id/politik/articles/ki-hajar-dan-sekolah-liar-v5zoP
Ilham Prakosa, Ki Hadjar Dewantara dan Warisan Konsep Pendidikannya 
https://www.goodnewsfromindonesia.id/2019/10/31/hari-pendidikan-dan-warisan-sang-pahlawan-pendidikan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
