<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Avicenna | History Club</title>
    <link>https://www.hc32.xyz/tag/avicenna/</link>
      <atom:link href="https://www.hc32.xyz/tag/avicenna/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Avicenna</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>id</language><copyright>© PP HC32 2020</copyright><lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2020 21:52:06 +0700</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.hc32.xyz/images/icon_hu30796a35a0f0003610be4ee63e211a93_57528_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Avicenna</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/tag/avicenna/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Masa Keemasan Intelektual Peradaban Islam</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 21:52:06 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Peradaban Islam mengalami perkembangan dalam berbagai bidang kehidupan Pada abad ke 9 sampai ke 13 Masehi yang menjadikan Islam dikenal diberbagai negara diluar Jazirah Arab. Hal ini menjadikan kebudayaan, tradisi dan berbagai hal yang terkait didalamnya terus berkembang. Dengan kebudayaan yang beragam itulah Islam menjadikannya sesuatu yang berbeda hingga pada akhirnya Islam mampu mencapai zaman keemasannya. Dengan intelektual lokal dan perpaduan manusia dari berbagai kalangan, Islam menjadikan itu sebagai sebuah peluang untuk menciptakan sesuatu yang bukan semata mata hanya untuk mencapai modernisasi dan pembaharuan tapi juga sebagai pondasi bagi dunia ilmiah modern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era keemasan tersebut dimulai saat muncul sebuah pemikiran yang dibawakan oleh Khalifah Abbasiyah al - Ma&amp;rsquo;mun bahwa sebuah masyarakat ideal dimasa depan akan terbentuk jika ilmu pengetahuan dan rasionalisme yang menjadi landasan utamanya. Dengan mengumpulkan sumber ilmu pengetahuan disuatu lokasi terpusat maka para cendekiawan muslim dari berbagai kalangan akan bisa belajar dan menciptakan sebuah kemajuan.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ilustrasi-ilmuwan-islam&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/soda_hu9ebc1aa780c6aabe41d1fe16ef18e13e_26333_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Ilustrasi ilmuwan Islam&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/soda_hu9ebc1aa780c6aabe41d1fe16ef18e13e_26333_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;290&#34; height=&#34;290&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ilustrasi ilmuwan Islam
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pemikiran al-Ma&amp;rsquo;mun itulah yang mendasari para cendekiawan muslim dan non muslim untuk bersatu, berkumpul dan belajar demi ilmu pengetahuan yang bermanfaat bagi kehidupan. Masa keemasan Islam mengubah tatanan kehidupan cendekiawan dalam berproses mendapatkan ilmu pengetahuan. Perbedaan bahasa antar negara menyebabkan sulitnya komunikasi dan penyampaian ilmu pengetahuan. Namun setelah Islam mencapai masa keemasannya Bahasa Arab dijadikan sebagai bahasa perantara untuk menyatukan mereka yang berasal dari berbagai kalangan. Mulai saat itulah Bahasa Arab dijadikan sebagai bahasa utama dalam ilmu pengetahuan dan penelitian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam Islam mencari ilmu untuk kepentingan orang banyak adalah suatu kebaikan. Untuk itu tujuan cendekiawan muslim dalam melakukan sebuah penelitian semata mata hanyalah untuk ibadah dan kelangsungan hidup manusia. Banyak Al Quran dan hadist yang mendorong manusia untuk terus belajar, mencari ilmu dan memperhatikan kehidupan sekitarnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warisan pengetahuan Mesir Kuno, India Kuno, Persia Kuno, Tiongkok Kuno dan Yunani-Romawi Kuno pada umumnya adalah kebudayaan yang masih bercampur dengan takhayul, kepercayaan dan firasat yang belum pasti kebenarannya. Mereka masih meraba raba dalam menguji kebenaran suatu ilmu pengetahuan. Seperti halnya filsafat yang kebenarannya belum pasti karena tidak melalui proses pengamalan. Ilmu adalah suatu hal yang pasti karena bertujuan sebagai penerang dalam kegelapan, melepaskan segala kekelaman dalam kehidupan. Kebudayaan tersebut terbentuk dari ahli ahli pengetahuan yang merupakan pendeta dan belum bisa menetapkan batas batas antara logika, takhayul dan kepercayaan.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ilustrasi-bayt-al-hikma&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/house-of-wisdom_hu1b579a1acdfde54d090f9d5ffac8f3ae_162593_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ilustrasi Bayt Al Hikma&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/house-of-wisdom_hu1b579a1acdfde54d090f9d5ffac8f3ae_162593_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;930&#34; height=&#34;529&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ilustrasi Bayt Al Hikma
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bahasa Arab pada saat itu adalah jalan menuju ilmu pengetahuan. Karya-karya yang terbentuk banyak yang diterjemahkan agar ilmu pengetahuan bisa diterima oleh semua kalangan. Ilmu pengetahuan adalah sumbangan terbesar umat muslim bagi kehidupan modern. Disaat dunia sedang terperangkap dalam kegelapan, Islam menghadirkan ilmu pengetahuan sebagai penerang. Peradaban Islam telah memberikan pengaruh besar terhadap kehidupan Eropa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaum muslimin banyak mendirikan universitas universitas di Baghdad, Kairo dan Kordoba yang merupakan universitas ternama dengan jumlah mahasiswa yang tidak sedikit. Orang orang Eropa dari berbagai kalangan banyak yang belajar dan akhirnya membawa ilmu ilmu baru saat mereka kembali ke asalnya. Saat itulah ilmu pengetahuan Eropa berkembang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ketika Eropa masih terjebak oleh takhayul dan berbagai ilmu ketidakpastian saat itulah kaum muslimin sudah bangkit dan memiliki ilmu pasti yang terpecaya serta mampu memberikan pengaruhnya. Berkali kali kita harus mengakui bahwa segala ilmu yang hadir saat ini adalah hasil dari jerih payah pemikiran, percobaan dan hasil kerja kaum muslimin yang berpikir menggunakan teori teori nyata yang teruji pengamalannya.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ibn-sina-atau-dikenal-dengan-avicenna&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/avicenna_huefdacf7c496cd8a111d878a41af8b5f5_104580_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;Ibn Sina atau dikenal dengan Avicenna&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/islamicgolden/avicenna_huefdacf7c496cd8a111d878a41af8b5f5_104580_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;640&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Ibn Sina atau dikenal dengan Avicenna
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ibnu Sina adalah seorang polymath jenius asal Uzbekistan yang mendalami hampir semua ilmu pengetahuan dari mulai kedokteran, astronomi, sekaligus ilmuwan. Ibnu Sina mengeluarkan mahakarya kedokteran yang berjudul 
&lt;a href=&#34;https://www.wdl.org/en/item/15436/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;“Al Qanun fi al Tibb”&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;“The Canon of Medicine”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; yang dijadikan sebagai buku pegangan utama para mahasiswa kedokteran di penjuru Eropa sampai abad ke-18, atau kurang lebih 700 tahun ke depan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunia medis pada saat itu masih bergantung pada tabib tabib yang hanya meraba raba dalam menafsirkan bagaimana sistem tubuh manusia bekerja. Kurangnya pengetahuan dunia medis pada saat itu mendorong Ibnu Sina untuk bergerak dan berpikir rasional. Menelaah dan mencari ilmu pengetahuan dari zaman klasik Yunani yang digabungkan dengan pemikirannya sendiri. Ia dikenal sebagai Bapak Pengobatan Modern yang banyak menyumbangkan ilmu pengetahuan berdasarkan pemikiran yang logis dan rasional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daftar Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Firas Alkhateeb. Sejarah Islam Yang Hilang (Yogyakarta: Bentang Pustaka, 2016)   

S.I Poeradisastra. Sumbangan Islam Kepada Ilmu Dan Peradaban Modern (Depok: Komunitas Bambu, 2008)

Supriyadi. Renaissans Islam (Jakarta: Kompas Gramedia, 2015)```&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
