<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Perjuangan perempuan | History Club</title>
    <link>https://www.hc32.xyz/category/perjuangan-perempuan/</link>
      <atom:link href="https://www.hc32.xyz/category/perjuangan-perempuan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Perjuangan perempuan</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>id</language><copyright>© PP HC32 2020</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Aug 2020 23:06:55 +0700</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.hc32.xyz/images/icon_hu30796a35a0f0003610be4ee63e211a93_57528_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Perjuangan perempuan</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/category/perjuangan-perempuan/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Kartini, Suatu Inspirasi Yang Hidup Dari Masa Ke Masa</title>
      <link>https://www.hc32.xyz/post/kartini/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 23:06:55 +0700</pubDate>
      <guid>https://www.hc32.xyz/post/kartini/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pada masa Hindia Belanda, perempuan Indonesia hidup dalam penjajahan ganda. Di satu sisi, mereka dijajah feodalisme yang sudah mengakar dalam tradisi kehidupan masyarakat dan dijajah pula oleh sistem kolonialisme yang umumnya menimbulkan penderitaan bagi segenap bangsa Indonesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sejarah Indonesia telah merekam jejak-jejak perjuangan kaum perempuan untuk keluar dari penjajahan tersebut, baik melalui perjuangan fisik bersenjata demi mengusir penjajah Belanda maupun melalui perjuangan pendidikan guna mencerdaskan kaum perempuan Indonesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada awal abad XX muncul nama seorang perempuan bernama Kartini dari Jepara yang dengan usahanya membuka pikiran orang-orang di Eropa yang kala itu sedang euforia tentang semangat humanisme pasca bergulirnya Revolusi Perancis melalui kisahnya yang ditulisnya melalui surat kepada sahabat penanya di Belanda. Reaksi Kartini ini merupakan salah satu tanggapan paling awal terhadap kondisi yang menyedihkan yang dialami perempuan Indonesia.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-ra-kartini-bersama-suami&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/withsuammi_hu0c0263ebeef77da4242a343285a0675d_64055_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; data-caption=&#34;RA. Kartini bersama suami&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/withsuammi_hu0c0263ebeef77da4242a343285a0675d_64055_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    RA. Kartini bersama suami
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dialah Raden Adjeng Kartini, anak Bupati Jepara yang lahir pada 21 April 1879. Kemudian ia bersuamikan Bupati Rembang, Raden Adipati Djojodiningrat. Kartini kemudian wafat pada tahun 1904 tidak lama setelah ia melahirkan anak pertamanya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selama tahun 1899–1904, ia menjalin hubungan surat menyurat dengan Stella Zeehandelaar. Dalam surat pertamanya, Kartini menceritakan kondisi perempuan Jawa masa itu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ketahuilah bahwa ada negeri kami melarang keras gadis-gadis keluar rumahnya ketika berusia 12 tahun, aku harus tinggal di rumah, aku harus masuk sangkar, aku dikurung dalam rumah dan sangat terasing dari dunia luar dan aku tidak boleh kembali ke dunia itu lagi selama belum berada di sisi seorang suami, seorang lelaki yang asing sama sekali yang dipilihkan oleh orang tua bagi kami, mengawini kami yang sesungguhnya tanpa sepengetahuan kami”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dengan rinci Kartini membedah akar ketidakadilan yang menimpa perempuan sebangsanya. Ia mempersoalkan penindasan perempuan yang memanfaatkan alasan tradisi dan budaya. Semasa hidupnya Kartini memberi perhatian besar terhadap pendidikan perempuan yang dipandangnya sebagai langkah awal pembebasan perempuan. Ia membayangkan peran perempuan tidak hanya sebagai ibu rumah tangga atau ibu urusan domestik tetapi justru lebih besar lagi sebagai ibu masyarakat seperti yang tercermin dalam suratnya&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Kami ingin menjadikan perempuan lebih cakap melakukan tugas besar yang diberikan ibu alam ke tangannya agar menjadi ibu pendidik umat manusia yang utama kepada kaum ibu pusat kehidupan rumah tangga dibebani tugas besar mendidik anak-anaknya untuk keluarga besar, keluarga raksasa yang bernama masyarakat karena anak-anak itu suatu waktu akan menjadi anggotanya untuk inilah kami meminta pendidikan dan pengajaran bagi gadis-gadis”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-foto-diri-ra-kartini&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/kartini_hucea3283d79a6f6430c9adea7e025ab14_4610_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Foto diri RA. Kartini&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/kartini_hucea3283d79a6f6430c9adea7e025ab14_4610_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;204&#34; height=&#34;247&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Foto diri RA. Kartini
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dengan demikian Kartini memaknai pula peran perempuan dalam masyarakat apa yang dikerjakan perempuan dalam ranah domestik ternyata berpengaruh luas di ranah publik. Perempuan bukan hanya ibu rumah tangga tetapi juga Ibu masyarakat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam berkorespondensi surat menyurat, Kartini mendapat sahabat-sahabat pena tidak hanya di negeri Belanda melainkan juga dari dalam negeri yaitu sahabat-sahabat sebangsa dan setanah air. Mereka adalah kaum pelajar muda dari STOVIA. Tulisan-tulisan Kartini yang dimuat dalam surat-surat kabar dan di berbagai majalah di Belanda ternyata dibaca juga oleh para pemuda pelajar tersebut. Mereka kagum dengan keluhuran budi Kartini yang meskipun berasal dari kalangan ningrat tinggi bersedia untuk bekerja di kalangan rakyat biasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kartini juga berusaha membangkitkan semangat perempuan muda bangsa Indonesia yaitu putri-putri kaum pejabat tinggi namun uluran tangannya tersebut tidak mendapat tanggapan yang positif. Meskipun demikian semangat Kartini tidak kunjung padam untuk memberikan pendidikan bagi kaum perempuan di masanya.
Namun cita-cita tentang pendidikan kaum wanita yang begitu didambakan oleh Kartini tersebut tidak pernah mendapat prioritas pemerintah Hindia Belanda terutama karena pengaruh para bupati yang konservatif dan pejabat-pejabat kolonial yang skeptis.&lt;/p&gt;






  



  
  











&lt;figure id=&#34;figure-buku-habis-gelap-terbitlah-terang&#34;&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/buku_hub571451d0e94347648548c93fc9cd1a7_21457_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; data-caption=&#34;Buku Habis Gelap Terbitlah Terang&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;https://www.hc32.xyz/post/kartini/buku_hub571451d0e94347648548c93fc9cd1a7_21457_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpeg&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;512&#34; height=&#34;288&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    Buku Habis Gelap Terbitlah Terang
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pada tahun 1911, Jacques Henry Abendanon yang merupakan mantan pejabat Pendidikan, Agama dan Industri Hindia Belanda memberikan penghargaan pribadi kepada Kartini dengan menerbitkan surat-surat Kartini yang mengharukan yang ditulis Kartini kepada istrinya, Rosa Manuela Abendanon dan orang-orang lain antara tahun 1899 sampai 1904 dengan judul _“Door duisternis tot licht” _ atau “Habis gelap terbitlah terang. Bagaimanapun juga gagasan tentang pendidikan kaum wanita tersebut mendapat perhatian dari organisasi organisasi kebangsaan di Indonesia. Kepada Rosa Manuela Abendanon (istri Abendanon) ia menulis :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Kami gadis-gadis Jawa, tidak boleh memiliki cita-cita, karena kami hanya boleh mempunyai satu impian dan itu adalah dipaksa menikah hari ini atau esok dengan pria yang dianggap patut oleh orang tua”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meskipun demikian, semangat Kartini tidak surut karena selalu memberikan inspirasi bagi perempuan-perempuan bangsa Indonesia dari masa-kemasa. Begitupula dengan inspirasi dalam pesannya :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Bagaimanapun jalannya, sekali-kali jangan lelah untuk berusaha gigih membela semua yang baik.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;strong&gt;R.A Kartini&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Semoga menginspirasi….&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daftar Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;M.C Ricklefs, Sejarah Indonesia Modern 1200–2004 (Jakarta: Serambi, 2008)
Martin Suryajaya dkk, Merayakan Ibu Bangsa (Jakarta: Direktorat Sejarah, Kemdikbud RI, 2016)
Willem H. Frederick dan Soeri Soeroto, Pemahaman Sejarah Indonesia (Jakarta: LP3ES, 2005)
Eddy Soetrisno, Buku Pintar Indonesia Abad XX (Jakarta: Taramedia dan Restu Agung, 2004)
Hendri F. Isnaeni, Habis Gelap Terbitlah Sekolah 
https://historia.id/politik/articles/habis-gelap-terbitlah-sekolah-PGgXP
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
